%Ch10.LpSpace
\ifx\allfiles\undefined
\documentclass{ctexrep}
\input{../Head/head}
\begin{document}
\fi

%Content

\chapter{$L^p$空间}
  \section{$L^p$空间：完备性与逼近}
  \subsection{赋范线性空间}
  \begin{definition}
    二函数称为等价，如果其几乎处处相等。
  \end{definition}
  \begin{definition}
    $E$上满足
    \[ \int_E \abs{f}^p < \infty \]
    之函数等价类全体构成一线性空间，谓$L^p$空间。
  \end{definition}
  由
  \[ \abs{a+b}^p \le 2^p \curb{\abs{a}^p+\abs{b^p}} \]
  知其可构成线性空间。
  \begin{definition}
    若$f$几乎处处满足
    \[ \abs{f\pare{x}} \le M, \]
    谓之本质有界。其等价类全体构成$L^\infty$。
  \end{definition}
  \begin{definition}
    线性空间上一泛函$\norm{\cdot}$称为范数，若
    \begin{align*}
      \norm{f+g} &\le \norm{f}+\norm{g},\\
      \norm{\alpha f} &= \abs{\alpha}\norm{f},\\
      \norm{f} &\ge 0.
    \end{align*}
    最后的等号严格成立当且仅当$f=0$。
  \end{definition}
  \begin{ex}
    易知$L^1$构成一赋范线性空间。
  \end{ex}
  \begin{ex}
    易知$L^\infty$关于$\norm{f}=\inf M$构成一赋范线性空间。
  \end{ex}
  \begin{ex}
    易知$\ell_1$与$\ell_\infty$构成一赋范线性空间。
  \end{ex}
  \begin{ex}
    易知紧区间上的连续函数全体关于$\norm{f}=\max f$构成一赋范线性空间。
  \end{ex}
  \subsection{Young不等式，H\"{o}lder不等式，Minkowski不等式}
  \begin{definition}
    对于$1<p<\infty$以及$L^p$中的$f$，定义
    \[ \norm{f}_p = \brac{\int \abs{f}^p}^{1/p}.  \]
  \end{definition}
  \begin{definition}
    对$p\in\pare{1,\infty}$定义其共轭$q=p/\pare{p-1}$，同在$\pare{1,\infty}$内且
    \[ \rec{p}+\rec{q}=1. \]
  \end{definition}
  \begin{theorem}[Young不等式]
    设$p$，$q$共轭，对正数$a$，$b$有
    \[ ab\le \frac{a^p}{p}+\frac{b^q}{q}. \]
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    由Jensen不等式，
    \[ \frac{\log a^p}{p} + \frac{\log b^q}{q} \le \log\pare{\frac{a^p}{p} + \frac{b^q}{q}}. \qedhere \]
  \end{proof}
  \begin{theorem}[H\"{o}lder不等式]
    对于$L^p$之$f$与$L^q$之$g$，有
    \[ \int \abs{f\cdot g} \le \norm{f}_p \cdot\norm{g}_q. \]
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    不妨设$\norm{f}=\norm{g}=1$，从而由Young不等式易得
    \[ \int\abs{f\cdot g} \le 1. \qedhere \]
  \end{proof}
  \begin{collary}
    $f$之共轭$f^* = \norm{f}^{1-p}_p\cdot\sgn\pare{f}\cdot\abs{f}^{p-1}$为$L^q$，且
    \[ \int f\cdot f^* = \norm{f}_p,\quad \norm{f^*}_q=1. \]
  \end{collary}
  \begin{theorem}[Minkowski不等式]
    若$f$与$g$均为$L^p$，则$f+g$同且
    \[ \norm{f+g}_p \le \norm{f}_p + \norm{g}_p. \]
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    借助前开推论与H\"{o}lder不等式，
    \[ \norm{f+g}_p = \int f\cdot\pare{f+g}^* + \int g\cdot\pare{f+g}^* \le \norm{f}_p + \norm{g}_p. \qedhere \]
  \end{proof}
  \begin{collary}[Cauchy-Schwarz不等式]
  对于$L^2$内的$f$与$g$，
    \[ \int\abs{fg} \le \sqrt{\int f^2}\cdot\sqrt{\int g^2}. \]
  \end{collary}
  \begin{collary}
    \label{coll:lpui}
    若$\funcf{F}$内诸$\norm{f}_p\le M$，则$\funcf{F}$一致可积。
  \end{collary}
  \begin{proof}
    由H\"{o}lder不等式，
    \[ \brac{\int_A \abs{f}} \le \brac{\int_E \abs{f}^p}^{1/p} \brac{m\pare{A}}^{1/q}. \qedhere \]
  \end{proof}
  \begin{collary}
    有限测度上若$p_1<p_2$，则$L^{p_2}\subset L^{p_1}$。且
    \[ \norm{f}_{p_1} \le c\norm{f}_{p_2}, \]
    其中$c=\brac{m\pare{E}}^{\frac{p_2-p_1}{p_1p_2}}$。
  \end{collary}
  \begin{proof}
    令$p=p_2/p_1$，则$f^{p_1}\in L^p$。由H\"{o}lder不等式，
    \[ \int_E \abs{f}^{p_1} \le \norm{f}^{p_1}_{p_2}\brac{m\pare{E}}^{1/q}. \qedhere \]
  \end{proof}
  \begin{ex}
    通常，有限测度集如$\lbr{0,1}$上上述包含关系是严格的。取$-1/p_1<\alpha<-1/p_2$，有$x^\alpha \in L^{p_1} - L^{p_2}$。
  \end{ex}
  \begin{ex}
    在$\pare{0,\infty}$上$f=x^{-1/2}/\pare{1+\abs{\log x}}$仅仅属于$L^2$。
  \end{ex}
  \subsection{$L^p$的完备性}
  \begin{definition}
    称一序列收敛于$f$，如果
    \[ \lim_{n\to\infty}\norm{f-f_n}=0. \]
  \end{definition}
  \begin{definition}
    完备的赋范线性空间称为Banach空间。
  \end{definition}
  \begin{proposition}
    完备空间内的收敛序列均为Cauchy序列，且包含收敛子序列的Cauchy序列收敛。
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    后一命题注意
    \[ \norm{f_n-f} \le \norm{f_n-f_{n_k}} + \norm{f_{n_k}-f}. \qedhere  \]
  \end{proof}
  \begin{definition}
    一序列称为快速Cauchy的，如果对于一收敛级数$\sum\epsilon_k$，有
    \[ \norm{f_{k+1}-f_k} \le \epsilon_k^2. \]
  \end{definition}
  \begin{proposition}
    快速Cauchy序列都是Cauchy的，而任一Cauchy序列均有快速子列。
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    选取子列满足
    \[ \norm{f_{n_{k+1}}-f_{n_k}} \le \pare{\half}^k. \qedhere \]
  \end{proof}
  \begin{theorem}
    $L^p$内的快速Cauchy序列依范数且几乎处处逐点收敛。
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    依定义选取$\sum\epsilon_k$后注意
    \[ m\pare{\abs{f_{k+1}-f_k}^p>\epsilon_k^p} \le \rec{\epsilon_k^p}\int\abs{f_{k+1}-f_k}^p \le \epsilon_k^p. \]
    由Borel-Cantelli引理知$f_n$几乎处处逐点收敛。由Fatou引理，
    \[ \int\abs{f-f_n}^p \le \int\abs{f_{n+k}-f_n}^p \le \brac{\sum_{j=n} \epsilon_j^2}^p. \qedhere \]
  \end{proof}
  \begin{theorem}[Riesz-Fischer]
    $L^p$空间为Banach空间。且Cauchy序列存在子列几乎处处逐点收敛。
  \end{theorem}
  \begin{ex}
    $f_n=n^{1/p}\chi_{\lbr{0,1/n}}$逐点收敛于零，但不依范数收敛。
  \end{ex}
  \begin{theorem}
    对$1\le p<\infty$，逐点收敛的序列依范数收敛当且仅当
    \[ \lim_{n\to\infty}\int\abs{f_n}^p=\int\abs{f}^p. \]
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    若依范数收敛，由三角不等式即得结论。反之设极限成立，令
    \[ h_n = \frac{\abs{f_n}^p+\abs{f}^p}{2}-\abs{\frac{f_n-f}{2}}^p. \]
    由凸性知$h_n\ge 0$，且$\lim h_n = \abs{f}^p$逐点收敛，由Fatou引理
    \[ \int \abs{f}^p \le \lim \inf \int h_n = \int \abs{f}^p - \lim\sup\int\abs{\frac{f_n-f}{2}}^p. \qedhere \]
  \end{proof}
  \begin{theorem}
    对$1\le p<\infty$，逐点收敛的序列依范数收敛当且仅当$\curb{\abs{f_n}^p}$一致可积且紧密。
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    由\cref{mcon2int}，要求$\abs{f_n-f}^p$一致可积且紧密。再注意
    \[ \abs{f_n-f}^p \le 2^p\curb{\abs{f_n}^p+\abs{f}^p}, \quad \abs{f_n}^p \le 2^p\curb{\abs{f_n-f}^p+\abs{f}^p}. \qedhere \]
  \end{proof}
  \subsection{逼近与可分性}
  \begin{definition}
    $L^p$下一函数族称为稠密的，如果其依范数可任意逼近$L^p$。
  \end{definition}
  \begin{proposition}
    简单函数在$L^p$内稠密。
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    借助简单函数逼近引理，注意$\abs{\varphi_n-g}^p \le 2^{p+1}\abs{g}^p$后控制收敛。
  \end{proof}
  \begin{proposition}
    对$1\le p<\infty$，阶梯函数在紧区间上的$L^p$稠密。
  \end{proposition}
  \begin{proof}
    注意阶梯函数可在任意小的集合外逼近简单函数即可。而对$p=\infty$，再小的非零测集皆会导致范数不得为零，是故于其不成立。
  \end{proof}
  \begin{definition}
    空间谓可分者，其下存在一可数稠密子集。
  \end{definition}
  \begin{theorem}
  \label{thm:lpsep}
    对$1\le p < \infty$，$L^p$可分。
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    紧区间内有理阶梯函数稠密，积分可由$\brac{-n,n}$上单调收敛逼近。
  \end{proof}
  \begin{ex}
    紧区间上的$L^\infty$不可分。
  \end{ex}
  \begin{proof}
    不可数特征函数族的区间稍变，逼近不复成立，不可以可数族逼近。
  \end{proof}
  \begin{theorem}
    对$1\le p<\infty$，有界支撑的连续函数在$L^p$中稠密。
  \end{theorem}
  \section{$L^p$空间的对偶与弱收敛}
  \subsection{$L^p$的对偶与表示}
  \begin{definition}
    线性泛函是函数上的线性算子。
  \end{definition}
  \begin{ex}
    $T\pare{f}=\int fg$与$T\pare{f}=\int f \, \mathrm{d} g$均为线性泛函。
  \end{ex}
  \begin{definition}
    所有$\abs{T\pare{f}} \le M \norm{f}$的$M$的下确界记作$\norm{T}$。
  \end{definition}
  由三角不等式知线性泛函连续。同时有
  \[ \norm{T} = \sup\setcond{T\pare{f}}{\norm{f}\le 1}. \]
  \begin{proposition}
    赋范线性空间上的线性算子的空间构成一赋范线性空间。
  \end{proposition}
  \begin{proposition}
    $L^p$上的算子
    \[ T\pare{f}=\int g\cdot f \]
    的范数为$\norm{g}$。
  \end{proposition}
  \begin{proposition}
     在一稠密子集上相等的线性算子相等。
  \end{proposition}
  \begin{lemma}
    可测函数$g$若对$L^p$上的简单函数$f$皆满足
    \[ \abs{\int g\cdot f} \le M \norm{f}, \]
    则$g\in L^q$，且$\norm{g}\le M$。
  \end{lemma}
  \begin{proof}
    对于$p>1$，考虑$g$的下逼近，只证$\int\varphi_n^p\le M^p$即可，再注意$\varphi_n^q\le\abs{g}\varphi_n^{q-1}$，以及$p\pare{q-1}=q$并借助题设。
    \par
    对于$p=1$，需证$M$为一本质上界。考虑$f$为诸特征函数即可。
  \end{proof}
  \begin{theorem}
    紧区间上的线性泛函满足$T\pare{f}=\int g\cdot f$的形式。
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    令$\Phi\pare{x}=T\chi_{\blr{a,x}}$，其绝对连续，故$\Phi'=g$积分还原。对阶梯函数，
    \[ T\pare{f} = \int g\cdot f. \]
    控制收敛后知对简单函数均成立之。调用前开命题再注意简单函数稠密。
  \end{proof}
  \begin{theorem}[$L^p$的Riesz表示定理]
    $1\le p<\infty$上的线性泛函有$g$满足
    \[ Tf = \Braket{g|f}, \quad \norm{T} = \norm{f}. \]
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    考虑$\brac{-n,n}$上的限制后不断扩大$n$，Fatou后知$g\in L^q$。
  \end{proof}
  \subsection{弱收敛性}
  \begin{ex}
    $\brac{0,1}$上的$1/2^n$-方波在$L^p$内不存在收敛子列。
  \end{ex}
  \begin{definition}
    赋范线性空间上的序列$\curb{f_n}$，若$Tf_n\to Tf$对任意$T$成立，则称之弱收敛。
  \end{definition}
  \begin{proposition}
    $\curb{f_n}$弱收敛于$f$当且仅当对任意$g$成立
    \[ \lim_{n\to\infty} g\cdot f_n = \int g \cdot f. \]
  \end{proposition}
  弱收敛具有唯一性。因为
  \[ \int \pare{f_1-f_2}^*\cdot f_2 = \lim_{n\to\infty} \int \pare{f_1-f_2}^*\cdot f_n = \int \pare{f_1-f_2}^* f_2. \]
  \begin{theorem}
    $L^p$上的弱收敛序列有诸$\norm{f_n}$有界且
    \begin{equation}
    \label{eq:flefn}
      \norm{f} \le \lim \inf \norm{f_n}.
    \end{equation}
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    注意到
    \[ \int f^*\cdot f_n \le \norm{f^*}_q \cdot \norm{f_n}_p = \norm{f_n}_p \]
    后Fatou即可。为证明有界，假设$\curb{\norm{f_n}}$无界，选取$\curb{f_n}$的子列$\curb{g_n}$满足$\norm{g_n}\ge n\cdot 3^n$，并再度选取子列$\curb{h_n}$满足$\norm{h_n}/\pare{n\cdot 3^n}\rightarrow \alpha\in\brac{1,+\infty}$。
    \par
    于是$\cF_n = n\cdot 3^n/\norm{h_n}\cdot h_n$满足$\cF_n$弱收敛于$f$且$\norm{\cF_n}=n\cdot 3^n$。定义
    \[ \epsilon_{n+1} = \rec{3^{n+1}}\cdot\sgn \int \brac{\sum_k^n \epsilon_k \cdot f_k^*}\cdot f_{n+1}, \]
    则$\norm{\epsilon_k\cdot f_k^*}=1/3^k$，由$L^p$的完备性知$g=\sum^\infty \epsilon_k \cdot f_k^*$收敛于$L^p$内。而
    \[ \abs{\int g\cdot f_n} = \abs{\int \pare{\sum^{k=n} \epsilon_k \cdot f_k^* \cdot f_n}} -\abs{\int{\sum_{k=n+1}\epsilon_k \cdot f_k^* \cdot f_n}} \ge n - \frac{\norm{f_n}}{2\cdot 3^n}. \]
    与$\int g\cdot f_n\rightarrow \int g\cdot f$矛盾。
  \end{proof}
  \begin{collary}
  设$f_n$弱收敛于$f$，$g_n$强收敛于$g$，则
  \[ \int g_n \cdot f_n \rightarrow \int g\cdot f. \]
  \end{collary}
  \begin{proposition}
  设$\cF$张成的空间在$L^q$中稠密，则$L^p$中有界的$\curb{f_n}$弱收敛于$f$当且仅当对任意$g\in\cF$，
  \[ \int f_n\cdot g \rightarrow \int f\cdot g. \]
  \end{proposition}
  \begin{proof}
  注意到
  \[ \int f_n\cdot \cG - \int f\cdot\cG = \int \pare{f_n-f}\cdot\pare{\cG-g_k} + \int \pare{f_n-f}\cdot g_k. \]
  前者由\hd 不等式知可任意小，后者由题设知可任意小。
  \end{proof}
  注意对于任意$q>1$的$L^q$，简单函数稠密。对于$q<\infty$，简单函数均为有界支撑。对任意$1<q<\infty$的$L^p$，阶梯函数在闭区间上稠密。因此
  \begin{theorem}
  \label{thm:wa}
  对$1\le p<\infty$，有界$\curb{f_n}$弱收敛于$f$当且仅当对任意可测集，
  \[ \int_A f_n \rightarrow \int_A f. \]
  若$p>1$只需考虑有限测度的$A$。
  \end{theorem}
  \begin{theorem}
  \label{thm:wax}
  对于$1<p<\infty$与闭区间$\brac{a,b}$上的$L^p$，有界$\curb{f_n}$弱收敛于$f$当且仅当对任意$x$，
  \[ \int_a^x f_n \rightarrow \int_a^x f. \]
  \end{theorem}
  考虑$\brac{0,1}$上的
  \begin{align*}
    f_n = 
    \begin{cases}
    1,& k/2^n+1/2^{2n+1}<x<\pare{k+1}/2^n \\
    1-{2^{n+1},}& \text{otherwise.}
    \end{cases}
  \end{align*}
  知$p=1$时不成立，而上述函数族在$p>1$时无界，故同样不成立。
  \begin{ex}[Riemann-Lebesgue引理]
  令$f_n=\sin nx$，则$f_n$满足\tref{wax}的条件，然而
  \[ \int_{-\pi}^{\pi}\sin^2 nx\rightarrow \pi. \]
  因此$L^2$中$\curb{f_n}$即不强收敛，也不逐点收敛。
  \end{ex}
  \begin{ex}
  取$f_n=n\cdot\chi_{\lbr{0,1/n}}$，在$\brac{0,1}$上逐点收敛至零，但不弱收敛。
  \end{ex}
  \begin{ex}
  取$f_0$为$\pare{-1,0}-\pare{0,1}-\pare{1,0}$，$f_n\pare{x} = f_0\pare{x-n}$，$f=0$，则$p>1$时\tref{wa}的条件满足但$p=1$时不满足，考虑$g=1$便知。
  \end{ex}
  \begin{theorem}
  对于$1<p<\infty$与有界的$\curb{f_n}$几乎处处逐点收敛于$f$，有$\curb{f_n}$弱收敛于$f$。
  \end{theorem}
  \begin{proof}
  由Fatou知$f\in L^p$，再由\cref{lpui}知\tref{wa}条件满足。
  \end{proof}
  \begin{theorem}[Radon-Riesz]
  对于$1<p<\infty$，若$\curb{f_n}$弱收敛于$f$，则$f_n\rightarrow f$当且仅当$\norm{f_n}\rightarrow\norm{f}$。
  \end{theorem}
  \begin{proof}
  对$p=2$，在题设下有
  \[ \norm{f-f_n}^2 = \int \abs{f_n}^2-2\cdot\int f_n\cdot f+\int\abs{f}^2 = 0. \qedhere \]
  \end{proof}
  \begin{collary}
  对$1<p<\infty$，弱收敛于$f$的$\curb{f_n}$存在收敛子列当且仅当
  \[ \norm{f} = \lim\inf\norm{f_n}. \]
  \end{collary}
  \begin{proof}
  只注意对收敛子列存在的情形，\eqref{eq:flefn}与$\lim\inf\norm{f_n}\le\lim\norm{f_{n_k}}$。
  \end{proof}
  \begin{ex}
  令$\brac{-\pi,\pi}$上的$f_n=1+\sin nx$，$\curb{f_n}$弱收敛于$1$且$\norm{f_n}\rightarrow 2\pi$，当$f_n$并不强收敛于$1$。
  \end{ex}
  \subsection{弱列紧性}
  \begin{theorem}[Helley]
  设$X$为可分空间，$\curb{T_n}$为其对偶空间中一致有界的算子列，则存在子列$T_{n_k}$与$T$满足
  \[ T_{n_k}\pare{f} \rightarrow T\pare{f}. \]
  \end{theorem}
  \begin{proof}
  选取一稠密族$\curb{f_n}$与子列$T_{1k}$使得$T_{1k}\pare{f_1}$收敛，再选取$T_{1k}$的子列$T_{2k}$对$f_2$收敛，后对角线知$T_{kk}$对所有$\curb{f_n}$收敛。
  \end{proof}
  \begin{theorem}
  对$1<p<\infty$，$L^p$中有界列存在弱收敛子列。
  \end{theorem}
  \begin{proof}
  将$L^p$中的函数列视作算子列并由\tref{lpsep}其对偶空间可分。
  \end{proof}
  \begin{ex}
  取$f_n=n\cdot\chi_{\brac{0,1/n}}$，取对偶空间为$\brac{0,1}$上的诸特征函数，知若$\curb{f_n}$存在弱收敛子列，则其必为收敛于零，在$\brac{0,1}$上积分知矛盾。
  \end{ex}
  \begin{definition}
  赋范线性空间$X$的子集$K$称为弱列紧的，如果其任何序列都存在子列弱收敛于$K$。
  \end{definition}
  \begin{theorem}
  对$1<p<\infty$，$\setcond{f}{\norm{f}\le1}$是一弱列紧子集。
  \end{theorem}
  \begin{proof}
  由\eqref{eq:flefn}知$\norm{f}\le 1$。
  \end{proof}
  \subsection{凸函数的最小值}
  \begin{theorem}[Banach-Saks]
  弱收敛于$f$的$\curb{f_n}$存在子列$\curb{f_{n_k}}$强收敛
  \[ \frac{f_{n_1} + f_{n_2} + \cdots + f_{n_k}}{k} \rightarrow f. \]
  \end{theorem}
  \begin{proof}
  对$p=2$，替换$\curb{f_n}$为$\curb{f_n-f}$，只证$f_n\rightarrow 0$。注意$\norm{f}^2\le M$，故假设已选取
  \[ \int \pare{f_{n_1} + f_{n_2} + \cdots + f_{n_k}}^2 \le 2j+Mj, \]
  由于$\cF_k=f_{n_1} + f_{n_2} + \cdots + f_{n_k}\in L^2$，可选取$f_{n_{k+1}}$满足$\int \cF_k \cdot f_{n_{k+1}}\le 1$。
  \[ \int \cF_{k+1}^2 = \int \cF_k^2 + 2\int \cF\cdot f_{n_{k+1}} + \int f_{n_{k+1}}^2 \le 2\pare{k+1}+2\pare{M+1}. \]
  于是$\int\pare{\cF_k/k}^2=\pare{2+M}/k\rightarrow 0$。
  \end{proof}
  \begin{definition}
  $X$的子集$C$为凸的，若对于$\lambda\in\brac{0,1}$皆有$\lambda f + \pare{1-\lambda} g \in C$。
  \end{definition}
  \begin{definition}
  $X$的子集$C$为闭的，若$C$中收敛在$X$中的列皆收敛于$C$内。
  \end{definition}
  \begin{ex}
  设$1\le p<\infty$，$g$为非负可测函数，则$\setcond{f}{\abs{f}\le g}$为凸。由Riesz-Fisher定理知$\curb{f_n}$存在子列逐点收敛，立刻知$C$为闭。
  \end{ex}
  \begin{ex}
  $L^p$中的单位圆为凸集且为闭集。
  \end{ex}
  \begin{definition}
  泛函$T$为连续的，若对于$f_n\rightarrow f$皆有$Tf_n\rightarrow Tf$。
  \end{definition}
  \begin{definition}
  凸集$C$上的泛函$T$为凸的，如果对于$\lambda\in\brac{0,1}$有
  \[ T\pare{\lambda f + \pare{1-\lambda} g} \le \lambda Tf + \pare{1-\lambda}Tg. \]
  \end{definition}
  \begin{theorem}
  若$\phi$在$\R$上连续且$\phi\pare{x}\le a+b\cdot\abs{x}^p$，则泛函
  \[ T\pare{f} = \int_E \phi\pare{f} \]
  连续。其中$E$为有限测度，$f \in L^p$。
  \end{theorem}
  \begin{proof}
  取$\curb{f_n}$的快速Cauchy子列后注意其逐点收敛于$f$且
  \[ g = \abs{f_1} + \sum \abs{f_{n+1}-f_n} \]
  收敛于$L^p$，再$\phi\pare{f_n} \le a+b\cdot g^p$控制收敛\footnote{\href{https://math.stackexchange.com/questions/2860453/prove-that-for-e-of-finite-measure-tf-int-e-phi-circ-f-is-continuous-o}{此MSE可供参考。}}。
  \end{proof}
  \begin{ex}
  在前开定理中附加$\phi$为凸则$T$为凸。
  \end{ex}
  \begin{lemma}
  对$1<p<\infty$，设$C$为$L^p$的凸闭集，其中的$\curb{f_n}$弱收敛于$f$，则$f$在$C$内，且
  \[ T\pare{f} \le \lim\inf T\pare{f_n}. \]
  \end{lemma}
  \begin{proof}
  由Banach-Saks定理，存在$\curb{f_n}$的子列算术平均强收敛于$f$，因此在$C$内。还可以选取这一子列满足$\lim T\pare{f_{n_k}} = \alpha = \lim\inf T\pare{f_n}$。
  \[ T\pare{f} = \lim_{k\rightarrow \infty} T\pare{\frac{\sum^k f_{n_i}}{k}} \le \lim_{k\rightarrow \infty}\frac{\sum^k T\pare{f_{n_i}}}{k} = \alpha. \qedhere\]
  \end{proof}
  \begin{theorem}
  设$C$为凸闭集，$T$为凸泛函，则存在$f_0\in C$使对任意$f\in C$，
  \[ T\pare{f_0}\le T\pare{f}. \]
  \end{theorem}
  \begin{proof}
  若$T\pare{f}$下无界，则选取$T\pare{f_n}\rightarrow -\infty$并选取弱收敛子列，则由前开引理$T\pare{f} \le -\infty$。弱$T\pare{f}$有下界$c$，则同样选取可得$f_0$。
  \end{proof}
  \begin{collary}
  设$1<p<\infty$，$E$为有限测度集，$\phi$在$\R$上连续且满足$\abs{\phi\pare{x}} \le a+b\cdot\abs{x}^p$，则存在单位圆内的$f_0$满足
  \[ \int_E \phi\circ f_0 = \min_{f\in L^p\pare{E}, \norm{f}\le 1} \int_E \phi\circ f. \]
  \end{collary}
%ContentEnds
 
\ifx\allfiles\undefined %如果位置放错，可能出现意外中断
\end{document}
\fi