\documentclass{ctexart}

\usepackage{ulem}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}
\usepackage{graphicx}
\newcommand\sbullet[1][.5]{\mathbin{\vcenter{\hbox{\scalebox{#1}{$\bullet$}}}}}
\newcommand{\subentrynote}{$\bullet$}
\newcommand{\aaa}{\=a}
\newcommand{\ii}{\=i}
\newcommand{\oo}{\=o}
\newcommand{\ee}{\=e}
\definecolor{gray}{gray}{0.75}
\newcommand{\eliminate}[1]{\textcolor{gray}{#1}}
\newcommand{\notimplemented}{{\color{red} 亟待補充}}

\title{威斯敏斯特戰記\\
\large Commentari\ii\ d\ee\ Bell\oo\ Westminster\ii}
\author{C.Z.}

\newcounter{cvoc}


\begin{document}
\newcommand{\ddd}{$\cdots$}
\newcommand{\ent}{\textsuperscript}
\newcommand{\pI}{\=}
\newcommand{\pII}{\'}
\newcommand{\pIII}{\v}
\newcommand{\pIV}{\`}
\newcommand{\eg}[1]{\quad---\textit{#1}}
\newcommand{\warn}{\par\noindent - \textsl{警告：}}
\newcommand{\prono}[1]{\textsuperscript{\textnormal{\textmd{[\textit{#1}]}}}}
\newcommand{\quot}[2]{\textit{\ifthenelse{\equal{#1}{}}{}{#1 ：}\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{「#2」}}}
\newcommand{\centry}[1]{\\ \noindent \subentrynote #1}
\newcommand{\sentry}[1]{\newline \noindent \textit{按}：#1}
\newcommand{\entry}[4]{\par \noindent \stepcounter{cvoc} \textbf{#1} ：#2 。 \ifthenelse{\equal{#3}{}\AND \equal{#4}{}}{}{\quad---\quot{#3}{#4}}}
\newcommand{\subentry}[4]{\\ \noindent \subentrynote #1：#2 。 \ifthenelse{\equal{#3}{}\AND \equal{#4}{}}{}{\quad---\quot{#3}{#4}}}
\newcommand{\eentry}[3]{\subentry{\textsl{後起義}}{#1}{#2}{#3}}
\newcommand{\bentry}[3]{\subentry{\textsl{引申義}}{#1}{#2}{#3}}
\newcommand{\aentry}[3]{\subentry{\textsl{使動}}{#1}{#2}{#3}}
\newcommand{\rentry}[3]{\subentry{\textit{另義}}{#1}{#2}{#3}}
\newcommand{\pentry}[4]{\subentry{\textit{#1}}{#2}{#3}{#4}}
\newcommand{\simp}[1]{$*$\textsl{#1}}
\newcommand{\qentry}[2]{\par\noindent\quot{#1}{#2}}
\newcommand{\egqentry}[2]{\quad---\quot{#1}{#2}}
\newcommand{\qref}[3]{\quad---\textit{#1}.p.\-#2.\-#3}
\newcommand{\term}[2]{\par\subentrynote\textit{表述：}#1 謂\textbf{#2}。}
\newcommand{\bio}{せ}
\newcommand{\tek}{テ}

\newcommand{\uncertain}[1]{$*$#1}
\maketitle
\section*{通論}
空缺。
\section{國文}
\subsection*{國文·通論}
應注意分點作答，且不惜以答案流暢性換取清晰度，得借助[*結論：*分析]之樣式。
\subsection{國文·卷I·古詩詞}
\subsubsection*{通論}
回答表達情感的問題，應當首列所表達之情感，後置分析。分析時，應當使用概括性語句，無需直接引用原文。
\par
分析思想感情應當注意可能的變化，即在同一首詩中思想感情不一定完全一致，分析時應闡明變化過程。
\subsubsection*{擬人}
作用為使被描寫對象更形象生動，其判定不必拘泥於物本身的動作，亦可由人的動作推斷擬人化。\egqentry{點絳唇·訪牟存叟南漪釣隱}{卷帘盡放春愁去}
\subsubsection*{用典}
用典之判定，可依常識或註釋為之。
\subsubsection*{虛寫}
虛寫之判定，可依常識或目的為之。\egqentry{訪隱者不遇成二絕}{滄江白石漁樵路，日暮歸來雨滿衣}
\par
虛寫之作用，若為夢境，可謂思極入幻，以夢或幻境表現思念，較直接敘述更深。\egqentry{詩·關雎}{窈窕淑奴，鐘鼓樂之}
\subsubsection*{象徵}
「角」，即鳥的堅硬的嘴，象徵強暴者。\egqentry{詩·行露}{誰謂雀無角，何以穿我屋}
\subsubsection*{意象}
對農耕之描寫視為農村生活圖畫，表現生活之自由、沒有。\egqentry{擊壤歌}{吾日出而作，日落而息}
\par
對動物嬉戲之樂的描寫可作男女情思的啓興。\egqentry{詩·關雎}{關關雎鳩，在河之州}
\par
對江水的描寫可視為以江水之渺茫襯托焦慮心境。\egqentry{詩·漢廣}{漢之廣矣，不可泳思}
\subsubsection*{意象·植物}
「桃花」可渲染明豔色澤與蓬勃生機，以及鄉土氣息。\egqentry{詩·桃夭}{桃之夭夭，灼灼其華}\egqentry{歸園田居}{榆柳蔭後園，桃李羅堂前}
\subsubsection*{懸想}
慾表現思念，寫對方思念自己。\egqentry{詩·卷耳}{我姑酌彼金罍，維以不永懷}\egqentry{九月九日憶山東兄弟}{遙知兄弟登高處，遍插茱萸少一人}
\subsubsection*{唱嘆抒情}
「那堪」等語氣較重的反問可視為唱嘆抒情。\egqentry{溪行逢雨與柳中庸}{那堪兩處宿，共聽一聲猿}
\par
反覆詠唱，一唱三嘆，可以加強情感。\egqentry{詩·桃夭}{桃之夭夭\ddd}\egqentry{詩·漢廣}{漢之廣矣\ddd}
\par
反覆詠唱亦可渲染輕快氣氛。\egqentry{詩·芣莒}{采采芣莒\ddd}
\subsubsection*{說理抒情}
辯證的寫法可視為說理，似亦可作對比。\egqentry{三峽吟}{啼猿不自愁，愁落行人心}
\subsubsection*{點面結合}
同一情形之描寫，概覽者謂「面」，具體之其中一對象者謂「點」。作用謂相互映襯，細節傳神，豐富情感。\egqentry{阮郎歸·西湖暮春}{香紅漸漸稀\ddd 花褪雨，絮沾泥}
\subsubsection*{煉字·頻度}
「常」用於強調時間頻度，強調「常」字後的物。\egqentry{秋暮吟望}{寒山常帶斜陽色}
\subsubsection*{煉字·轉折}
「偏」將自然現象視為有意為之，改變客觀性，凸顯情感。\egqentry{秋暮吟望}{新月偏明葉落時}
\par
「怪」解為「怪罪」，可用以側面凸顯情感。\egqentry{望江怨·送別}{怪人催去早}
\par
「怪」解偉「難怪」，可用以揭示原因或表達讚美。\egqentry{休暇日訪王侍御不遇}{怪來詩思清人骨，門對寒流雪滿山}
\subsubsection*{煉字·動詞}
「鬧」得體現愉悅，可引伸為喜愛。\egqentry{阮郎歸·西湖暮春}{番騰裝束鬧蘇堤}
\par
「不移」表現不捨。\egqentry{阮郎歸·西湖暮春}{凌波寸不移}
\par
「棄」「置」表現心痛苦喪，加強情感。\egqentry{詩·卷耳}{嗟我懷仁，置彼周行}
\par
「茹」表示容納，容忍，反之亦然。\egqentry{詩·柏舟}{我心匪鑑，不可以茹}
\subsection{國文·卷II·古文}
\subsubsection*{「寓山注」序}
\entry{固}{本來}{論語·子罕}{固天縱之將聖，又多能也。}
\entry{畚}{農具}{}{}
\entry{鍤}{農具}{}{}
\entry{楹}{量詞}{唐·陸龜蒙·甫里先生傳}{先生之居，有地數畝，屋三十楹。}
\entry{胼胝}{繭，厚皮}{荀子·子道}{耕耘樹藝，手足胼胝。}
\centry{辭源：call\oo sum：皮糙肉厚的。corpus call\oo sus：胼胝體。}
\entry{榭}{屋子}{左傳·襄公三十一年}{宮室卑庳\ent{庳：低下}，無觀臺榭。}
\entry{及}{等到}{論語·季氏}{及其壯也，血氣方剛，戒之在鬭。}
\entry{橐\prono{ㄊㄨ\pII{ㄛ}}}{口袋}{詩·大雅·公劉}{迺\prono{ㄋ\pIII{ㄞ}}\ent{迺：於是。}裹餱糧，于橐于囊。}
\entry{迨\prono{ㄉ\pIV{ㄞ}}}{及，趕上}{}{}
\eentry{等到}{}{}
\entry{牖\prono{丨\pIII{ㄡ}}}{窗}{詩經·召南·采蘋}{于以奠之，宗室牖下。}
\entry{几}{矮桌子}{孟子·公孫丑·下}{隱几而臥。}
\entry{堪}{經得起}{詩經·周頌·小毖}{未堪家多難。}
\bentry{可能}{韓非子·難三}{君令不二，除君之惡，唯恐不堪。}
\warn{堪不得解釋為堪稱。}
\warn{[*a]有[*b]者應當解釋為有[b]的[a]}\eg{「客有吹洞簫者」解釋為「有吹洞簫的客人」。}
\warn{補全句子成分。}\eg{這是開園的經營、構建（的情況）。}
\warn{警惕強加因果。}\eg{\sout{美景}使作者的興趣濃厚。}
\subsubsection*{天下之患}
\entry{棘}{「戟」，兵器}{左傳·隱公十一年}{潁考叔挾車以走，子都拔棘以逐之。}
\entry{矜\prono{ㄑ丨\pII{ㄣ}}}{矛柄}{}{}
\warn{詞語的解釋應當視其語境區分近義詞。}\eg{「此陳涉所以為資也」的「資」應當解釋為「憑藉」而非「資質」。}
\entry{勸}{鼓勵}{尚書·大禹·謨}{勸之以九歌。}
\entry{禽}{獵物}{}{}
\bentry{「擒」，擒獲}{}{}
\entry{間\prono{ㄐ丨ㄢ}}{近來}{文選·三國·魏·嵇康·與山巨源絕交書}{間聞組下遷，惕然不喜。}
\entry{重\prono{ㄓㄨ\pIV{ㄥ}}}{加重，增加}{楚辭·屈原·離騷}{紛吾既有此內美兮，有重之以脩能。}
\entry{數\prono{ㄙ\pIV{ㄨ}}}{道理}{韓非子·孤憤}{夫以疏遠與近愛信爭，其數不勝也。}
\entry{化}{變化}{禮記·月令·季春之月}{以禮樂全天地之化。}
\warn{「化」可直接作名詞。}
\entry{機}{關鍵}{}{}
\entry{廟堂}{朝廷}{}{}
\centry{吐槽：\simp{庙堂}之字形對其本意不甚友善。}
\warn{注意名詞的所有者。}\eg{「雖有強國勁兵」指外敵的「強國勁兵」。}
\entry{私}{私交}{史記·項羽本紀}{項王乃疑范增與漢有私。}
\entry{負}{背靠着}{禮記·孔子間居}{子夏蹶然而起，負牆而立。}
\entry{扆\prono{\pIII{丨}}}{屏風}{荀子·儒效}{周公\ddd 負扆而坐，諸侯趨走堂下。}
\entry{攝}{提起}{論語·鄉黨}{攝齊\prono{ㄗ}\ent{齊，衣的下襬。}升堂，鞠躬如也。}
\warn{詞語的本意無法令句子通順時可以適用引申義。}\eg{「臣聞圖王不成，其敝足以安」之「敝」可譯作「最壞的結果」。}
\subsubsection*{真州東園記}
\warn{詞的翻譯應與詞性相配。}\eg{「敞其中以為清宴之堂」之「敞」應作「開闢」。}
\entry{甍\prono{ㄇ\pII{ㄥ}}}{屋棟，屋脊}{唐·王勃·滕王閣序}{披繡闥，俯雕甍。}
\entry{桷\prono{ㄐㄩ\pII{ㄝ}}}{椽子}{詩經·魯頌·悶宮}{松桷有舄\prono{ㄒ\pIV{丨}，集韻ㄊㄨㄛ}\ent{舄：大貌。}，路寢孔{\ent：甚。}碩。}
\entry{垣}{圍牆}{尚書·梓材}{若作室家，既勤垣墉。}
\entry{塹}{坑}{}{}
\entry{信}{真實，的確}{論語·憲問}{信乎，夫子不言，不笑，不取乎？}
\entry{力}{盡力}{詩經·大雅·烝民}{古訓是\ent{是：賓語前置。}式\ent{式：榜樣，效法。}，威儀是力。}
\warn{「有」在古代漢語可作無義祠頭。}{「吾于是信有力焉」應作「我對此確實是盡力了」。}
\warn{補全句子成分，不拘泥於名詞，亦得為動賓短語。}\eg{「豈獨私吾三人者哉」應作「修建東園，難道僅僅是為了我們三個人嗎」。}
\warn{「以」字可表修飾。}\eg{「草木日益以茂」「余與四人擁火以入」。}
\warn{警惕因果斷章。多處提及同一事的原因，則應判斷何處為真實原因。}
\subsubsection*{呂僧珍傳}
\entry{曹}{輩，同類}{呂氏春秋}{貪得偽詐之曹遠矣。}
\pentry{曹輩}{同輩}{}{}
\entry{祅}{「妖」，反常}{左傳·宣公十五年}{天反時爲災，地反物為祅。}
\pentry{祅賊}{反賊。}{}{}
\entry{當}{承擔，擔當}{孟子·離婁下}{不詳之實，蔽賢者當之。}
\entry{行}{行列}{詩經·大雅·常武}{左右陳行，戒我師旅。}
\pentry{當行}{擔當職務}{}{}
\centry{比較：\quot{}{陳勝、吳廣皆次當行。}}
\entry{由}{從此行走}{論語·雍也}{行不由徑。}
\entry{問}{音訊}{漢書·匈奴傳}{漢不知吉音問。}
\entry{固}{堅決}{尚書·舜典}{禹拜稽首固辭。}
\entry{嘉}{讚美，讚賞}{尚書·大禹·謨}{嘉乃丕績。}
\entry{膂}{脊梁}{尚書·君牙}{今命爾予翼，作股肱心膂。}
\pentry{心膂}{親信，得力助手}{}{}
\warn{翻譯不必拘泥於組詞，必要時可修改使適合語境。}\eg{「武帝甚嘉之」之「嘉」作「讚賞」，不必作「嘉獎」。}
\entry{頗}{程度較高}{史記·河渠書}{其後漕稍多，而渠下之民頗得以溉田矣。}
\centry{對「頗」的翻譯可以較為靈活，作「都」「注重」等均可。}
\entry{按}{巡行}{史記·衛青列傳}{遂西定河南地，按榆谿舊賽。}
\entry{沈\prono{ㄔ\pII{ㄣ}}}{沒於水中}{詩經·小雅·菁菁者莪}{汎汎楊舟，載沈載浮。}
\entry{葺\prono{ㄑ\pIV{丨}}}{用茅草蓋屋}{周禮·考工記·匠人}{葺屋參分，瓦屋四分。}
\entry{辦}{辦成}{左傳·哀公三年}{無備而官辦者，猶拾瀋\prono{ㄕ\pIII{ㄣ}}\ent{瀋：汁水。}也。}
\entry{旋}{歸還}{易經·履}{視履\ent{履：實踐。}考祥\ent{祥：吉凶的徵兆。}，其旋元吉。}
\pentry{旋軍}{軍隊凱旋而歸}{}{}
\entry{廨\prono{ㄒ丨\pIV{ㄝ}}}{官署，官舍}{論衡·感虛}{星之在天也，爲日月舍，猶地由郵亭，爲長吏廨也。}
\entry{從\prono{ㄘㄨ\pII{ㄥ}，ㄗㄨ\pIV{ㄥ}}}{隨行}{左傳·莊公十年}{戰則請從。}
\aentry{使\ddd 跟從}{史記·項羽本紀}{沛公旦日從百余騎來見項王。}
\qentry{釋文}{從，才用反。}
\centry{吐槽：釋文的注音與課本不同。}
\sentry{\sout{釋文的編者陸德明為蘇州人，察吳語對「從」之發音同ㄗㄨㄥ，釋文之發音可能受編者方言影響。}構擬之上古發音如此。}
\entry{鹵簿}{儀仗隊}{}{}
\entry{輦}{搬運}{淮南子·人間}{一鼓，民被甲括矢，操兵弩而出。再鼓，負輦粟而至。}
\subsubsection*{夏侯詳傳}
\entry{艱}{遭父母喪}{世說新語·德行}{吳道助、附子兄弟居在丹陽郡後，遭母童夫人艱，朝夕哭臨。}
\entry{毀}{居喪過於哀傷而毀壞身體}{韓非子·內儲說上}{宋崇門之巷人，服喪而毀，甚瘠。}
\entry{舉}{攻克}{孟子·梁惠王上}{以萬乘之國，伐萬乘之國，五旬而舉之。}
\entry{奉}{事奉}{左傳·僖公十一年}{鄭伯使許大夫百里奉許叔以居許東偏。}
\entry{款}{真誠，誠懇}{荀子·修身}{愚\ent{愚：老實。}款端慤\prono{ㄑㄩ\pIV{ㄝ}}\ent{慤：忠厚。}，則合之以禮樂。}
\entry{敢}{冒昧}{論語·先進}{敢問死。曰：『未知生，焉知死？』}
\entry{布}{陳述}{左傳·昭公十六年}{僑若獻玉，不知所成，敢私布之。}
\entry{腹}{內心的想法}{左傳·宣公十二年}{敢布腹心，君實圖之。}
\entry{雅}{極，甚}{南朝·梁·劉勰·文心雕龍·時序}{觀其時文，雅好慷慨。}
\entry{遇}{對待，禮遇}{韓非子·外儲說右上}{宋人有酤酒者，升慨甚平，遇客甚謹\ent{謹：恭謹，恭敬。}。}
\entry{酬}{酬對，贈答}{漢·張衡·思玄賦}{有無言而不酬兮，又何往而不復。}
\entry{末略}{漫不經心貌}{梁書·夏侯詳傳}{每引詳及鄉人裴叔業日夜與語，詳輒末略不酬。}
\entry{頓}{停留，駐紮}{史記·淮陰侯列傳}{今將軍欲舉倦獘\prono{ㄅ\pIV{ㄧ}}\ent{獘：「斃」，仆倒。}之兵，頓之燕堅城之下，欲戰恐久力不能拔。}
\entry{略}{策略}{漢書·趙充國傳}{臣願馳至金城，圖上方略。}
\pentry{經略}{謀劃策略}{}{}
\entry{延}{延請，接待}{漢書·公孫弘傳}{於是起客館，開東閣，以延賢人。}
\entry{損}{謙抑}{史記·晏嬰列傳}{其後夫自抑損。}
\entry{挹\prono{\pIV{丨}}}{謙退}{文選·漢·朱浮·爲幽州牧與彭寵書}{俠遊謙讓，屢有降挹之言。}
\subsubsection*{送高陽齊皥下第序}
\warn{上下文對偶可有助於推斷詞義。}\eg{與「舉」相對之「去」可解為「不任用」而非離去。}
\entry{怫\prono{ㄅ\pIV{ㄟ}}}{「悖」，違反}{史記·太史公自序}{五家之文怫異。}
\entry{居}{坐下}{論語·陽貨}{居！吾語女\ent{女：「汝」。}。}
\entry{命}{\uncertain{道理}}{}{}
\entry{用}{表原因}{詩經·小旻}{謀夫孔多，是用不集。}
\entry{計}{審核，考察}{管子·八觀}{行其田野，視其耕耘，計其農事，而飢飽之國可以知也。}
\subsubsection*{魏誠甫行狀}
\entry{而}{連接主謂，強調}{左傳·襄公三十年}{子產而死，誰其嗣\ent{嗣：繼承}之？}
\rentry{反問}{論語·顏淵}{為仁由己，而由人乎哉？}
\entry{竟}{最終}{史記·淮陰侯列傳}{（韓）信亦知其意，怒，竟絕而去。}
\entry{諱}{尊長的名}{禮記·王制}{大史典禮，執簡記，奉諱惡。}
\entry{撓}{屈服}{戰國策·魏策四}{秦王色撓，長跪而謝之。}
\aentry{使屈服}{}{}
\entry{恣睢}{放縱暴戾貌}{荀子·非十二子}{縱性情，安恣睢，禽獸行。}
\entry{已}{隨後，旋即}{史記·夏本紀}{迺召湯而囚之夏臺；已而釋之。}
\pentry{已而}{\textit{Ibid.}}{}{}
\entry{砥勵}{鍛鍊，勤勉}{荀子·王制}{砥礪百姓。}
\entry{匡}{糾正}{孝經}{匡救其惡。}
\entry{飭\prono{\pIV{ㄔ}}}{整頓}{詩經·小雅·六月}{戎車既飭。}
\entry{褒（襃）}{衣襟寬大}{漢書·雋不疑傳}{襃衣博帶，盛服至門上謁。}
\entry{貲\prono{ㄗ}}{計算，估量}{後漢書·陳蕃傳}{而采女數千，食肉衣綺，脂油粉黛，不可貲計。}
\entry{忻}{「欣」，喜}{史記·周本紀}{姜原出野，見巨人跡，心忻然悅，欲踐之。}
\entry{率}{大都}{史記·老子韓非列傳}{故其著書十萬餘言，大抵率寓言也。}
\entry{廢}{疲乏不起}{禮記·中庸}{半塗而廢。}
\entry{紛}{雜亂}{\notimplemented}{\notimplemented}
\entry{比}{及，等到}{孟子·梁惠王下}{比其反也，則凍餒\prono{ㄋ\pIII{ㄟ}}\ent{餒：飢餓。}其妻子。}
\entry{畜}{「蓄」，積蓄}{詩經·邶風·谷風}{我有旨畜，亦以御冬。}
\par
\vspace{2cm}
凡\arabic{cvoc}詞。
\subsection{國文·卷III·引用}
\qentry{}{取乎其上，得乎其中；取乎其中，得乎其下；取乎其下，则无所得矣。}
\qentry{管子·牧民}{倉稟實而知禮節，衣食足而知榮辱。}
\qentry{禮記·曲禮}{賢者狎而敬之，畏而愛之。}
\qentry{诗经·大雅·烝民}{柔則茹之，剛則吐之。}
\qentry{诗经·大雅·烝民}{柔亦不茹，剛亦不吐。}
\qentry{孟子·離婁下}{不祥之實，蔽賢者當之。}
\qentry{明·劉基·賣柑者言}{金玉其外，敗絮其中。}
\qentry{論語·顏淵}{為仁由己，而由人乎哉？}
\qentry{Cicero}{Inter arma enim silent leges.}
\qentry{西塞羅}{將在外，國法有所不從。}
\entry{聞過則喜}{---}{孟子·公孫丑上}{子路，人告知以有過則喜}


\end{document}